---
title: "Semana 3"
author: Lucas Magalh√£es Ast
format: html
toc: true
---

## [Aula 01: Valor Esperado de Estat√≠sticas Amostrais](https://youtu.be/ilBsDzzUV1g?si=xMsTpvC1Nk_7ZB2c)

Nesta aula, estudamos como calcular o valor esperado (ou esperan√ßa matem√°tica) de algumas estat√≠sticas comuns obtidas a partir de amostras aleat√≥rias simples (AAS). O objetivo √© demonstrar que esses estimadores s√£o **n√£o viesados**, ou seja, sua esperan√ßa √© igual ao par√¢metro populacional.

---

### 1. Esperan√ßa da M√©dia Amostral

Queremos calcular a esperan√ßa da m√©dia amostral $\bar{y}$:

$$
E\left[\bar{y}\right] = E\left[ \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} y_i \right]
$$

Como estamos usando amostragem aleat√≥ria simples, todos os elementos t√™m a mesma chance de serem selecionados. Logo, temos:

$$
E\left[\bar{y}\right] = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} y_i = \bar{Y}
$$

**Conclus√£o**: A m√©dia amostral $\bar{y}$ √© um **estimador n√£o viesado** da m√©dia populacional $\bar{Y}$.

---

### 2. Esperan√ßa da Soma dos Valores Amostrais

Queremos agora a esperan√ßa da **soma dos elementos** da amostra:

$$
E\left[\sum_{i=1}^{n} y_i\right] = \frac{n}{N} \left( \sum_{i=1}^{N} y_i \right)
$$

- $n$: n√∫mero de parcelas da soma na amostra  
- $N$: n√∫mero de parcelas da soma na popula√ß√£o

**Interpreta√ß√£o**:  
A soma esperada da amostra √© proporcional √† soma da popula√ß√£o, com fator de expans√£o $n/N$.

---

### 3. Esperan√ßa da Soma dos Quadrados

Agora, queremos a esperan√ßa da soma dos quadrados dos elementos da amostra:

$$
E\left[\sum_{i=1}^{n} y_i^2\right] = \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N} y_i^2
$$

Assim como no caso da soma simples, a soma dos quadrados tamb√©m √© proporcional √† soma dos quadrados populacional, com o mesmo fator $n/N$.

---

### Resumo

| Estat√≠stica | Valor Esperado | Interpreta√ß√£o |
|-------------|----------------|----------------|
| M√©dia amostral $\bar{y}$ | $\bar{Y}$ | N√£o viesada |
| Soma na amostra $\sum y_i$ | $\frac{n}{N} \sum Y_i$ | Proporcional √† soma da popula√ß√£o |
| Soma dos quadrados $\sum y_i^2$ | $\frac{n}{N} \sum Y_i^2$ | Proporcional √† soma dos quadrados da popula√ß√£o |

---

### C√°lculo da Vari√¢ncia das Observa√ß√µes na Popula√ß√£o

A **vari√¢ncia populacional** $S^2$ mede a dispers√£o dos valores em rela√ß√£o √† m√©dia da popula√ß√£o $\bar{Y}$. Existem diferentes formas alg√©bricas para calcular essa vari√¢ncia, todas equivalentes.

---

#### F√≥rmula tradicional da vari√¢ncia populacional

A f√≥rmula principal √©:

$$
S^2 = \frac{1}{N - 1} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
$$

---

#### Forma equivalente usando a decomposi√ß√£o alg√©brica

Expandindo o quadrado da diferen√ßa, obtemos uma forma alternativa:

$$
S^2 = \frac{1}{N - 1} \left( \sum_{i=1}^{N} y_i^2 - \frac{\left( \sum_{i=1}^{N} y_i \right)^2}{N} \right)
$$

---

#### Forma mais compacta com m√©dia

Lembrando que:

$$
\bar{Y} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} y_i
$$

Podemos reescrever a vari√¢ncia como:

$$
S^2 = \frac{1}{N - 1} \left( \sum_{i=1}^{N} y_i^2 - N \bar{Y}^2 \right)
$$

Essa forma √© √∫til quando j√° temos a m√©dia $\bar{Y}$ e o somat√≥rio dos quadrados $\sum y_i^2$.

---

### Observa√ß√£o visual (imagem)

A imagem da lousa mostra essas tr√™s express√µes de forma sequencial, refor√ßando a ideia de que **todas s√£o formas v√°lidas de calcular a vari√¢ncia da popula√ß√£o** a partir dos dados.

---

### Resumo

| Forma | Express√£o |
|-------|-----------|
| Forma 1 | $S^2 = \frac{1}{N - 1} \sum (y_i - \bar{Y})^2$ |
| Forma 2 | $S^2 = \frac{1}{N - 1} \left( \sum y_i^2 - \frac{(\sum y_i)^2}{N} \right)$ |
| Forma 3 | $S^2 = \frac{1}{N - 1} \left( \sum y_i^2 - N \bar{Y}^2 \right)$ |

---

Essas f√≥rmulas s√£o a base para o desenvolvimento de estimadores da vari√¢ncia em amostras, que ser√° aprofundado nas pr√≥ximas aulas.

---

## Teorema 2 ‚Äî Vari√¢ncia da M√©dia Amostral

A vari√¢ncia da m√©dia amostral $\bar{y}$, obtida por amostragem aleat√≥ria simples **sem reposi√ß√£o**, √© dada por:

$$
V(\bar{y}) = \left( \frac{N - n}{N} \right) \frac{S^2}{n}
$$

- O fator $\left( \frac{N - n}{N} \right)$ √© chamado de **fator de corre√ß√£o para popula√ß√£o finita**.  
- Esse fator se aproxima de 1 quando $N$ √© muito grande em rela√ß√£o a $n$, ou seja, quando a amostra √© pequena comparada √† popula√ß√£o.

---

### Demonstra√ß√£o

Come√ßamos manipulando a defini√ß√£o da m√©dia amostral:

$$
n(\bar{y} - \bar{Y}) = n\left( \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} y_i - \bar{Y} \right)
= \sum_{i=1}^{n} y_i - n\bar{Y}
$$

Expandindo a soma:

$$
= (y_1 - \bar{Y}) + (y_2 - \bar{Y}) + \cdots + (y_n - \bar{Y})
$$

Elevando ao quadrado:

$$
n^2 (\bar{y} - \bar{Y})^2 = \left( \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{Y}) \right)^2
= \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{Y})^2 + 2 \sum_{i<j} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y})
$$

üîé **Explica√ß√£o**: Aqui usamos a identidade alg√©brica da expans√£o do quadrado da soma: $(a + b)^2 = a^2 + 2ab$ ‚Äî no caso, aplicada a v√°rias vari√°veis.

Aplicando o valor esperado:

$$
n^2 \mathbb{E}\left[ (\bar{y} - \bar{Y})^2 \right]
= \mathbb{E} \left[ \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{Y})^2 \right]
+ 2 \mathbb{E} \left[ \sum_{i<j}^{\text{amostra}} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y}) \right]
$$

Sabemos que:

$$
\mathbb{E} \left[ \sum_{i=1}^{n} (y_i - \bar{Y})^2 \right] = \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
$$

E tamb√©m:

$$
\mathbb{E} \left[ \sum_{i<j}^{\text{amostra}} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y}) \right]
= \frac{\binom{n}{2}}{\binom{N}{2}} \sum_{i<j}^{\text{popula√ß√£o}} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y})
$$

**Intui√ß√£o**: A covari√¢ncia entre dois elementos distintos da amostra √© negativa quando a amostragem √© sem reposi√ß√£o. Esse segundo termo da soma traz esse ajuste.

C√°lculo dos coeficientes combinat√≥rios:

$$
\frac{\binom{n}{2}}{\binom{N}{2}} = \frac{n(n - 1)}{N(N - 1)}
$$

Substituindo tudo:

$$
n^2 V(\bar{y}) = \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
+ 2 \cdot \frac{n(n - 1)}{N(N - 1)} \sum_{i<j}^{\text{popula√ß√£o}} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y})
$$

---

### Observa√ß√µes Alg√©bricas

Vamos aplicar a identidade:

$$
\sum_{i<j} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y}) = \frac{1}{2} \left[ \left( \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y}) \right)^2 - \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2 \right]
$$

Como:

$$
\sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y}) = 0 \Rightarrow \left( \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y}) \right)^2 = 0
$$

Ent√£o:

$$
\sum_{i<j} (y_i - \bar{Y})(y_j - \bar{Y}) = -\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
$$

Substituindo isso:

$$
n^2 V(\bar{y}) = \left( \frac{n}{N} - \frac{n(n - 1)}{N(N - 1)} \right) \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
$$

Simplificando:

$$
V(\bar{y}) = \frac{1}{nN} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2 \left( \frac{N - n}{N - 1} \right)
$$

E substitu√≠mos a soma pelo valor equivalente da vari√¢ncia:

$$
\sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2 = (N - 1) S^2
$$

Portanto:

$$
V(\bar{y}) = \frac{1}{nN} \cdot (N - 1) S^2 \cdot \frac{N - n}{N - 1}
$$

Cancelando:

$$
V(\bar{y}) = \left( \frac{N - n}{N} \right) \cdot \frac{S^2}{n}
$$

---

### Explica√ß√£o Intuitiva

- Quando **n aumenta**, o fator $\frac{N - n}{N}$ **diminui**, ou seja, a vari√¢ncia da m√©dia amostral **fica menor** ‚Äî intuitivamente, **quanto maior a amostra, mais preciso o estimador**.
- O termo $S^2$ √© a vari√¢ncia da popula√ß√£o: quanto mais dispersos os dados, maior ser√° a vari√¢ncia da m√©dia amostral.
- O denominador $n$ mostra que estamos dividindo a dispers√£o total entre os $n$ elementos da amostra ‚Äî exatamente o esperado para uma m√©dia.

---

### Resumo da Prova do Teorema 2

- **Passo 1**: Expandimos $n^2(\bar{y} - \bar{Y})^2$ para obter soma de quadrados e produto cruzado.
- **Passo 2**: Aplicamos o valor esperado em cada parte, separadamente.
- **Passo 3**: Usamos identidades de somat√≥rios e combinat√≥rias para expressar tudo em termos da vari√¢ncia populacional.
- **Passo 4**: Substitu√≠mos $\sum (y_i - \bar{Y})^2 = (N - 1)S^2$.
- **Conclus√£o**: Obtemos a f√≥rmula final:

$$
V(\bar{y}) = \left( \frac{N - n}{N} \right) \cdot \frac{S^2}{n}
$$

---

### Conclus√£o

- A vari√¢ncia da m√©dia amostral $\bar{y}$ diminui √† medida que a amostra cresce ($n$ aumenta).
- A presen√ßa do fator $\frac{N - n}{N}$ mostra que **quanto menor a amostra em rela√ß√£o √† popula√ß√£o, maior a vari√¢ncia esperada da m√©dia**.
- Esse resultado √© crucial para **dimensionar o tamanho amostral** em estudos estat√≠sticos.

---

### Observa√ß√£o Final

A figura complementar da lousa mostra o universo das poss√≠veis amostras $\bar{y}_1, \bar{y}_2, \dots, \bar{y}_m$ e como todas t√™m o **mesmo peso na esperan√ßa** da m√©dia, refor√ßando que $\mathbb{E}[\bar{y}] = \bar{Y}$ e que a vari√¢ncia de $\bar{y}$ depende da dispers√£o dos dados na popula√ß√£o ($S^2$) e do tamanho amostral.

---

Representa√ß√£o Ilustrativa:
![Quadro da aula 01 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula01_teorema2_parte1.png)

![Quadro da aula 01 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula01_teorema2_parte2.png)

![Quadro da aula 01 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula01_teorema2_parte3.png)

![Quadro da aula 01 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula01_teorema2_parte4.png)


## [Aula 02 - Introdu√ß√£o ao Erro Padr√£o da M√©dia (Desvio Padr√£o da M√©dia)](https://youtu.be/okFoWFYZ8WQ?si=AhZ5NLA470R-vzrd)

---

### Teorema 1  
A esperan√ßa da m√©dia amostral $\bar{y}$ √© igual √† m√©dia populacional $\bar{Y}$:

$$
\mathbb{E}[\bar{y}] = \bar{Y}
$$

---

### Teorema 2  
A vari√¢ncia da m√©dia amostral, em amostragem **sem reposi√ß√£o**, √© dada por:

$$
V(\bar{y}) = \left( \frac{N - n}{N} \right) \cdot \frac{S^2}{n}
$$

---

### Erro Padr√£o da M√©dia Amostral

A raiz quadrada da vari√¢ncia da m√©dia amostral define o **Erro Padr√£o da M√©dia Amostral**:

$$
EP(\bar{y}) = \sqrt{V(\bar{y})}
$$

Este valor indica o desvio esperado da m√©dia amostral em rela√ß√£o √† m√©dia populacional. Em outras palavras, o erro padr√£o da m√©dia mede **a variabilidade entre as m√©dias amostrais** ao se repetir a amostragem v√°rias vezes.

---

### Interpreta√ß√£o Intuitiva

Imagine todas as poss√≠veis amostras de tamanho $n$ retiradas de uma popula√ß√£o de tamanho $N$. Cada amostra produzir√° uma m√©dia $\bar{y}_1, \bar{y}_2, \dots, \bar{y}_m$.

A vari√¢ncia entre essas m√©dias √© exatamente $V(\bar{y})$, e sua raiz quadrada √© o **erro padr√£o**.

Assim:

- A esperan√ßa de cada $\bar{y}_k$ √© igual a $\bar{Y}$.
- A m√©dia das diferen√ßas $(\bar{y}_k - \bar{Y})$ √© zero.
- A vari√¢ncia das m√©dias amostrais mede o **qu√£o espalhadas** elas est√£o em torno de $\bar{Y}$.

---

### Propriedade Importante: Soma dos Desvios

Sabemos que a soma dos desvios em rela√ß√£o √† m√©dia populacional √© zero:

$$
\sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y}) = 0
$$

Logo, ao fazer:

$$
\sum_{k=1}^{m} (\bar{y}_k - \bar{Y}) = 0
$$

A soma dos quadrados dos desvios √© o que contribui para a vari√¢ncia:

$$
V(\bar{y}) = \mathbb{E} \left[ (\bar{y} - \bar{Y})^2 \right]
$$

---

### Caso Especial: Censo

Se fizermos um **censo**, ou seja, $n = N$, ent√£o:

$$
V(\bar{y}) = \left( \frac{N - N}{N} \right) \cdot \frac{S^2}{N} = 0
$$

Neste caso:

- N√£o h√° erro de estima√ß√£o.
- O erro padr√£o da m√©dia amostral √©:

$$
EP(\bar{y}) = 0
$$

A variabilidade desaparece, pois temos a informa√ß√£o completa da popula√ß√£o.

---

### F√≥rmula da Vari√¢ncia Populacional

A vari√¢ncia populacional $S^2$ √© dada por:

$$
S^2 = \frac{1}{N - 1} \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{Y})^2
$$

√â esse valor que aparece na f√≥rmula de $V(\bar{y})$, multiplicado pelo fator de corre√ß√£o finita $\frac{N - n}{N}$ e dividido pelo tamanho da amostra $n$.

---

### Conclus√£o

- O erro padr√£o da m√©dia expressa a **precis√£o** da m√©dia amostral como estimador de $\bar{Y}$.
- Quanto maior a amostra ($n$), menor o erro padr√£o.
- Se $n = N$, o erro √© zero (cen√°rio de censo).

Quadro da aula:

Parte 1:
![Quadro da aula 02 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula02_introducao_erro_padrao_parte1.png)

Parte 2:
![Quadro da aula 02 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula02_introducao_erro_padrao_parte2.png)

Parte 3:
![Quadro da aula 02 parte 1 - Semana 3](Imagem/Semana3_aula02_introducao_erro_padrao_parte3.png)